---
slug: prilozhenie-3-1
title: Приложение 3.1
group: lisa
parent: ves-tallinn-v-dvizhenii
background: "#f79da3"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 3.1 – Весь Таллинн в движении</RunningHeader>

## Почему такая цель?

</Hero>

<Content>

Цель "Весь Таллинн в движении" объединяет две важные темы: здоровье и движение. Здоровье и/или здравоохранение и транспорт обычно рассматривают отдельно, однако при разработке стратегии развития было обнаружено, что с точки зрения местных самоуправлений здоровье настолько тесно связано с транспортом и мобильностью, что их можно рассматривать вместе. Целенаправленная игра слов также предполагает, что каждый должен иметь возможность передвигаться как для ежедневной жизнедеятельности, так и в рекреационно-оздоровительных целях. Поэтому принцип доступности, упомянутый в части «Удобное городское пространство», рассматривается здесь в качестве отдельного подраздела, чтобы подчеркнуть важность этого вопроса.

Хорошее здоровье полезно не только для человека, но и для общества в целом. Здоровый человек более трудоспособен, затраты на пособия по болезни и выплаты социальных пособий для него меньше. Плохое здоровье человека ограничивает экономический рост, в частности, по следующим причинам: это увеличивает вероятность досрочного выхода на пенсию, вызывает рост государственных расходов на лечение и реабилитацию, а также сокращает участие человека на рынке труда, количество рабочих часов и доход. Таким образом, продолжительность здоровой жизни имеет решающее значение для увеличения активности и трудовой занятости пожилых людей.

Цель «Весь Таллинн в движении» тесно связана и с другими целями. Сильная синергетическая связь с целью «Удобное городское пространство» – более качественное общественное пространство облегчает пешие прогулки, езду на велосипеде и общественном транспорте, уменьшает вынужденное передвижение и делает пребывание на свежем воздухе более приятным. Широкое использование активных видов передвижения и общественного транспорта делает городское пространство более комфортным, с большим количеством людей на улицах и меньшим количеством автомобилей. Достижение цели "Творческий мировой город" частично зависит от того, насколько хорошо развито городское, региональное и международное сообщение. Реализация запланированной цели «Зеленый переход» во многом будет зависеть от снижения воздействия транспорта на окружающую среду, а на достижение цели «Дом, который начинается с улицы» повлияет сокращение наземных парковок.

<!---
<ListHeader>
  Связь стратегической цели с целями устойчивого развития ООН
</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Как мы оцениваем движение к цели?

Движение к цели в основном оценивается по показателям здоровья, физической активности и мобильности.

**Годы здоровой жизни** – это один из показателей цели устойчивого развития «Здоровье и благополучие» и один из трех основных показателей цели «Умные, активные и здоровые люди, живущие в Эстонии» стратегии «Таллинн 2035». В Эстонии в целом количество лет здоровой жизни (в возрасте от 0) за последние пятнадцать лет показало определенную тенденцию к росту, увеличившись с 50 лет (2005 г.) до 54 (2018 г.) и достигнув 57 в промежуточные годы (2016 и 2017 гг.). В Харьюмаа этот показатель стабильно немного выше: количество лет здоровой жизни увеличилось с 55,86 (2006 г.) до 57,83 (2018 г.), самый высокий показатель (59,08) зафиксирован в 2007/2008 годах. Для женщин и мужчин этот показатель немного отличается: в то время как у женщин Харьюмаа количество лет здоровой жизни увеличилось с 58,1 (2006 г.) до 58,4 (2018 г.), у мужчин этот показатель – 53,7 (2006 г.) и 57,4 (2018 г.). Поскольку эти статистические данные по Таллинну в настоящее время не публикуются отдельно от Харьюского уезда, необходимо рассмотреть вопрос о том, является ли сбор этих статистических данных разумным или же оценка здоровья таллиннцев должна ограничиваться показателями Харьюского уезда.

Среднее количество лет здоровой жизни в Европейском союзе также увеличилось за последнее десятилетие с 61,8 (2010 г.) до 64,0 (2018 г.). Как видно, и Харьюмаа, и Эстония в целом находятся значительно ниже среднего показателя по Европейскому союзу, занимая предпоследнее место после Латвии.Поэтому мы, несомненно, должны работать над тем, чтобы значительно увеличить количество здоровых лет жизни.

Рост ожидаемой продолжительности здоровой жизни является ключевым показателем государственной «Программы развития здоровья населения на 2020–2030 годы» (RTA). Каждый год руководящая комиссия RTA, совет по исследованиям и инновациям и местное самоуправление проводят совместный дискуссионный семинар, на котором представляются достигнутые результаты, а также обсуждаются и определяются отраслевые проблемы, которые необходимо решить. Иными словами, Таллинн является одной из сторон, которая способствует достижению этой цели и оценивает этот показатель прежде всего в контексте того, улучшились ли показатели тех сфер деятельности Таллинна, которые должны способствовать увеличению продолжительности здоровой жизни. Например, увеличилась ли доля людей, ведущих активный образ жизни.

Здоровье и движение тесно взаимосвязаны. Какой способ ежедневного передвижения предпочитает человек, зависит не только от сознательности, но и от того, насколько ему удобен тот или иной способ передвижения в данный момент. Оценка дается как при помощи объективных **(распределение способов передвижения),** так и при помощи субъективных показателей **(доля людей, удовлетворенных возможностями передвижения).** Ежегодные исследования удовлетворенности определяют, какие аспекты мобильности более или менее удовлетворены. Исследование 2019 года показало, что из рассмотренных направлений наименее удовлетворительными были возможности парковки и хранения велосипедов, также вызывали опасения парковки для автомобилей (как достаточность, так и организация парковки возле дома). Наибольшее недовольство было выражено достаточностью велодорожек и зимним содержанием внутриквартальных проезжих дорог. Следует отметить, что доля людей, которые были очень довольны всеми аспектами исследования состояния дорог и возможностей мобильности, была низкой, в особенности в отношении езды на велосипеде и передвижения людей с особыми потребностями (см. рисунок ниже).

![Rahuolu teedega](../meedia/lisad/joonis-3_ru.svg)

_Рисунок 1. Удовлетворенность дорожной обстановкой и возможностями мобильности в вашем районе (опрос удовлетворенности жителей Таллинна 2019)._

По сравнению с последними пятью годами удовлетворенность большинством аспектов оставалась стабильной или улучшилась, наиболее улучшилась оценка состояния внутриквартальных проезжих частей и тротуаров. Оценки по отдельным аспектам ухудшились, например, люди меньше удовлетворены достаточностью велосипедных дорожек и автомобильных парковок, а также возможностями парковки и хранения велосипедов возле дома. Баланс распределения способов передвижения рассматривается как отдельная задача в направлении мобильности: **К 2025 году жители Таллиннского региона будут совершать не менее 50% повседневных передвижений на общественном транспорте, пешком или велосипеде, а к 2035 году – не менее 70%.** Здесь особенно важно увеличение доли активных способов передвижения, так как они оказывают наиболее положительное влияние на здоровье человека. Отдельно измеряется **доля школьников, которые могут перемещаться самостоятельно.** Существует также прямая связь между здоровьем и мобильностью в области безопасности дорожного движения. Таким образом, в рамках этой цели будут отслеживаться показатели безопасности в направлении мобильности **(участники дорожного движения воспринимают мобильную среду Таллинна как безопасную и сокращение в два раза количества дорожно-транспортных происшествий с человеческими жертвами).**

![Rahuolu teede olukorraga](../meedia/lisad/rahulolu-teede-olukorraga.png)

_Таблица 1. Удовлетворенность состоянием дорог и транспортной развязкой в вашем районе путем сравнения с районов (среднее арифметическое по четырехбалльной шкале, где 1 = «совсем не удовлетворен (а)» и 4 = «очень доволен (-льна»)) (опрос удовлетворенности жителей Таллинна 2019)._

На выбор способа передвижения влияет множество факторов. Следовательно, при движении к стратегической цели необходимо принимать во внимание другие сопутствующие показатели. Например, отслеживается, **насколько целостна основная и рекреационная сеть велосипедных дорожек** (в т. ч. сколько людей имеют доступ к основной велосипедной сети на расстоянии до 500 м), насколько удобно добираться на общественном транспорте **до десяти самых важных мест города,** насколько большинству таллиннцев обеспечено **наличие остановок общественного транспорта на расстоянии до 400 м и какая часть жителей может беспрепятственно добраться до остановки общественного транспорта.** С точки зрения предпочтения общественного транспорта важно, чтобы он был быстрым, поэтому одним из показателей направления мобильности, который также контролируется для данной стратегической цели, является продолжительность поездки на общественном транспорте: **в среднем поездка не должна занимать более получаса, и, как правило, не более 20 минут между важнейшими центрами Таллинна.** В случае доступности также будут контролироваться соответствие общественного транспорта и остановок требованиям универсального дизайна и сокращение количества переходов с высокими бордюрами. Более подробный обзор доступности предоставляет [информационная система доступности] (https://lips.tallinn.ee/est).

Как уже упоминалось в измерении ожидаемой продолжительности здоровой жизни, отслеживаются также установленные в различных направлениях показатели, чтобы оценить прогресс в достижении цели. Например, увеличение количества лет здоровой жизни поддерживается регулярной физической активностью. Активное движение оказывает непосредственное влияние на психическое и физическое здоровье людей и, следовательно, на годы здоровой жизни. С этой целью будет отслеживаться, как изменятся регулярные **физические нагрузки таллиннцев (в возрасте 15–74 лет) (цель: осознанно активно двигаются по меньшей мере дважды в неделю по 30 минут) и доля молодежи (в возрасте 7–19 лет), которые умеренно или интенсивно физически активны не менее 60 минут каждый день.**

Чтобы увеличить количество лет здоровой жизни, важно, чтобы люди лучше заботились о своем здоровье, питались более сбалансированно и избегали рискованного поведения. Отслеживается, как меняется **неравенство в отношении здоровья** (оценка Института развития здоровья), а также постоянно отслеживаются все **показатели программ мер направления здравоохранения.** Большая **удовлетворенность доступом к медицинскому обслуживанию** и более высокая **доля учащихся, охваченных медицинским контролем,** также способствуют увеличению продолжительности здоровой жизни людей.

Кроме того, аналогично цели «Удобное городское пространство», для достижения цели «Весь Таллинн в движении» **городу нужно иметь необходимую недвижимость,** например, для развития инфраструктуры. Исходя из этого, отслеживается также достижение целевого уровня этого показателя.

## Достижение цели поддерживается направлениями деятельности города

Поскольку цель «Весь Таллинн в движении» касается как здоровья людей, так и передвижения, наиболее непосредственный вклад в достижение этой цели вносят такие направления как здоровье и **здравоохранение, мобильность, а также физическая активность и спорт.** В достижении стратегической цели также играют ключевую роль направления городского **планирования и городского имущества,** которые посредством своих программ мер способствуют тому, чтобы все городское пространство было поддерживающим и доступным в отношении здоровья и мобильности. Все программы мер направления здоровья и **здравоохранения** помогают сделать жизнь таллиннцев более здоровой и долгой, а также минимизировать риски, связанные с жизненной средой и поведением людей в отношении здоровья. В частности, будут предприняты усилия по повышению осведомленности о здоровье и предотвращению рискованного поведения путем поощрения более здорового выбора и образа жизни. Оптимальная физическая активность, сбалансированное питание, безопасное движение и проведение досуга, безопасное сексуальное поведение и отсутствие вызывающих зависимости привычек помогают предотвратить многие заболевания и быть максимально здоровыми всю жизнь. Особое внимание будет уделяться обеспечению здоровья и безопасного развития детей и молодежи, поскольку полученный в детстве опыт способствует развитию ценностей, социальных навыков и поведения в отношении здоровья во взрослом возрасте. Благоприятная для здоровья, работы, учебы и проживания среда, а также при необходимости доступные и современные медицинские услуги способствуют тому, чтобы горожане жили более долгой и здоровой жизнью.

Активные способы передвижения имеют огромное влияние на здоровье человека. Как и в случае с целью «Удобное городское пространство», **направление мобильности** также способствует достижению цели «Весь Таллинн в движении», стремясь к лучшему балансу мобильности в Таллинне. Для этого необходимо увеличить долю ежедневных передвижений на общественном транспорте, пешком или на велосипеде. Быстрые, удобные и комфортные соединения общественного транспорта как между центрами города, так и с соседними волостями создает предпосылки для того, чтобы люди предпочитали общественный транспорт личному автомобилю и комбинировали различные способы передвижения. Это, в свою очередь, поможет уменьшить количество автомобилей в городском пространстве, сделать автомобильное движение более плавным и уменьшить пробки. В направлении также работают над внедрением в Таллинне принципов универсального дизайна, которые позволят каждому передвигаться по городу без посторонней помощи. Таллиннские улицы, тротуары, остановки общественного транспорта и основная сеть велосипедных дорожек должны быть доступны для всех круглый год. Чтобы и дети, и пожилые люди могли самостоятельно передвигаться, очень важно уделять внимание безопасности. Это требует использования комплексного проектирования городского пространства, поддержания улиц и тротуаров в хорошем состоянии круглый год, способов регулировки движения и ограничений скорости, а также заботливого отношения участников дорожного движения друг к другу. **Направление физической активности** поддерживает активный и спортивный образ жизни посредством повышения осведомленности, развития спортивной инфраструктуры и услуг, а также соответсвующего пакета пособий. Цель состоит в том, чтобы физическая активность стала естественной частью жизни каждого горожанина и поддерживалась разнообразными возможностями как в непосредственной близости от дома, так и в более отдаленных городских спортивных сооружениях.

**Городское планирование** поддерживает цель «Весь Таллинн в движении», формируя удобное городское пространство. Как указано выше, достижение этих двух целей тесно связано. Кроме того, в планировках предусмотрены конкретные атрактивные места для отдыха на свежем воздухе, которые побуждают людей проводить время в открытом пространстве независимо от погоды. Также очень важно снизить риск наводнений и воздействия островов тепла. Разрабатывая политику доступности, город заботится о том, чтобы городское пространство было доступным для всех.

**Содержание и развитие городского имущества способствует** достижению цели в первую очередь путем того, что у города будет достаточно земли или прав для развития нового уровня мобильных услуг. Городская среда также станет доступной за счет внедрения принципов универсального дизайна при проектировании сферы недвижимости. С этой целью будут реализовываться меры по планированию и управлению земельными ресурсами, а также разрабатываться соответствующая политика и руководящие принципы. Обеспечение здоровой жилой среды поддерживается в рамках программы мер по застройке с использованием инновационных решений, что помогает обеспечить хороший микроклимат в помещении и нормальный уровень CO2 в инновационных городских зданиях (включая учреждения здравоохранения, социального обеспечения и образования).

Помимо трех вышеупомянутых сфер, можно упомянуть следующие области, которые способствуют достижению цели «Весь Таллинн в движении».

**Социальное обеспечение** – поддерживает самостоятельность горожан, предоставляя пособия по потребностям, предотвращая бедность и помогая тем, кто уже испытывает материальные трудности. Таким образом, социальное обеспечение способствует поддержанию психического и физического здоровья людей и увеличению продолжительности жизни.

**Городской ландшафт** – привлекательное городское пространство способствует времяпрепровождению на свежем воздухе и безопасному передвижению в местах досуга, таких как парки, детские площадки и ледовые стадионы, а также площадки для выгула собак. Направление способствует достижению цели «Весь Таллинн в движении», обеспечивая доступность и привлекательность зеленых зон, которые мотивируют людей двигаться, а их функции основаны на потребностях жителей города. Это направление вносит свой вклад в планировку сети детских площадок, а также в их строительство и техническое обслуживание для того, чтобы у детей было больше возможностей и причин проводить время на улице, что, в свою очередь, поддерживает их здоровье. Содержание площадок для выгула собак также помогает горожанам чувствовать себя со своим питомцем комфортно на свежем воздухе. Направление также способствует достижению цели с помощью других сезонных или разовых проектов (например, временные туалеты на открытом воздухе, места для питья и ледовые стадионы), все что поддерживает пребывание и движение на свежем воздухе.

**Охрана окружающей среды** – подобно городскому ландшафту, эта сфера помогает сделать городское пространство таким, чтобы людям хотелось выходить на улицу и двигаться независимо от погоды. Например, вертикальное озеленение обеспечивает тень в жаркую летнюю погоду и защиту дождливой осенью. Кроме того, эта сфера занимается вопросами, которые оказывают непосредственное влияние на здоровье – чистые вода и воздух и минимальный уровень шума.

**Техносети** – освещение, которое делает городское пространство пригодным для использования даже в темное время суток, имеет большое значение как для повседневных маршрутов, так и для физической активности.

[^1]: Eurostat. https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/tps00150/default/bar?lang=en

</Content>
